\section{Программная реализация}
\subsection{Требования к программной реализации}
Основой задачей, способствующей достижению цели работы является создание программной реализации метода NSG. Она должна удовлетворять следующим требованиям:
\begin{enumerate}
    \item Оформление в виде модуля расширения для PIC-кода PICADOR.
    \item Дополнение скриптового языка определения задач PICADOR конструкциями для описания параметров метода NSG.
    \item Обеспечение возможностей по выводу результатов расчёта с использованием метода NSG, в частности с помощью подсистемы вывода данных кода PICADOR.
\end{enumerate}

\subsection{Программный комплекс PICADOR}\label{subsec:picador}
Начиная с 2010 года совместными усилиями сотрудников и студентов факультета Вычислительный математики и кибернетики ННГУ им. Лобачевского и Института прикладной физики РАН разрабатывается программный комплекс для численного моделирования плазмы методом частиц в ячейках (PIC, Particle-in-Cell, \cite{birdsal-langdon}) под названием PICADOR. Отличительной особенностью данного программного комплекса является возможность его работы на гетерогенных кластерах, включающих центральные процессоры, GPU и сопроцессоры Xeon Phi. Функциональность PICADOR включает:
\begin{itemize}
	\item методы FDTD и NDF для интегрирования системы уравнений Максвелла \cite{taflove}, \cite{pukhov};
	\item метод Boris для расчёта траекторий движения частиц \cite{birdsal-langdon};
	\item форм-факторы частиц CIC и TSC \cite{birdsal-langdon}; % <---
	\item методы взвешивания токов Т. Ж. Есиркепова \cite{esirkepov} и Вилласенора-Бунемана \cite{villasenor-buneman};
	\item ионизацию, ``бегущее окно'';
	\item динамическую балансировку нагрузки \cite{picador-load-balancing}.
\end{itemize}

PICADOR предоставляет интерфейс MDK (module development kit) \cite{extending-pic-schemes}, позволяющий разрабатывать расширения на языке программирования C++ и относительно легко встраивать их в вычислительный цикл метода частиц в ячейках.

\subsection{Структура реализации}
Исходный код программной реализации написан на языке C++ и находится в следующих файлах:
\begin{itemize}
    \item \texttt{FdtdNsg.h, FdtdNsg.cpp} --- объявления и реализации процедур метода NSG.
    \item \texttt{NonuniformGrid.h, NonuniformGrid.cpp} --- объявление и реализация нерегулярной сетки и операций с ней.
    \item \texttt{GridRegion.h, GridRegion.cpp} --- обявление и реализация структуры, описывающей область обновления полей методом FDTD.
    \item \texttt{FdtdCoeffMatrix.h, FdtdCoeffMatrix.cpp} --- объявление и реализация структур хранения коэффициентов, использующихся в формулах обновления полей в методе FDTD.
\end{itemize}

\subsection{Основные структуры данных и алгоритмы}
В программной реализации определены и активно используются следующие структуры данных:
\begin{itemize}
    \item Класс \texttt{FdtdNsg} представляет модуль (в терминологии программного комплекса PI\-CA\-DOR), обеспечивающий проведение основных операций метода NSG. Он является наследником определённого в PICADOR класса \texttt{FieldSolver}, что означает, что \texttt{FdtdNsg} является модулем, которому отведена роль интегрирования уравнений Максвелла в вычислительном цикле PIC-кода. Данный класс инкапсулирует подсетку, наборы коэффициентов для обновления полей методом FDTD, параметры метода NSG --- расположение подсетки, множители разбиения по пространственным переменным и по времени. В перечень операций, которые предоставляет \texttt{FdtdNsg} входят обновление полей, процедуры связывания, методы, обеспечивающие вывод результатов расчёта, учитывающих существование подсетки, вспомогательные методы (инициализация данных, конвертация индексов между подсеткой и основной сеткой и др.).
    \item Класс \texttt{NonuniformGrid} представляет нерегулярную сетку. Он является наследником определённого в PICADOR класса Grid, перенимая от него базовый функционал, связанный с хранением значений электрического и магнитного полей и доступом к ним. Также данный класс переопределяет методы, возвращающие физические координаты точек, в которых находятся компоненты полей, чтобы они учитывали нерегулярный характер сетки. Дополнительно \texttt{NonuniformGrid} содержит массивы с размерами ячеек сетки по каждой координатной оси и предоставляет интерфейс для доступа к ним.
    \item Класс \texttt{GridRegion} представляет область (набор ячеек сетки), в которой обновление поля при помощи FDTD должно производиться обособленно (в частности, экземпляр данного класса используется для описания части основной сетки, где происходит обновление с меньшим временным шагом). Он содержит 6 экземпляров класса \texttt{Cuboid\-With\-Cavity}, каждый из которых определяет область обновления для одной из компонент электромагнитного поля. Множество областей, которые могут быть описаны экземпляром \texttt{Cuboid\-With\-Cavity} ограничено прямоугольными параллелепипедами, содержащими целое число ячеек по каждой оси, и имеющими выемку --- также в форме прямоугольного параллелепипеда с целым числом ячеек по каждой оси. Интерфейс \texttt{GridRegion} состоит из группы методов, отвечающих на вопрос, лежит ли некоторая компонента поля из ячейки с заданным индексом в области, подлежащей обновлению.
    \item Класс \texttt{FdtdCoeffMatrix} представляет набор коэффициентов вида \(\frac{c\Delta t}{\Delta x}\), используемых в формулах обновления полей метода FDTD. Он обеспечивает сопоставление ячейки сетки коэффициенту, что необходимо для работы с нерегулярными сетками. Два используемых в реализации класса-наследника \texttt{FdtdCoeffMatrix}: \texttt{Const\-Coeff\-Matrix} --- хранит и предоставляет доступ к коэффициентам, которые одинаковы для каждой ячейки сетки (это полезно для классического FDTD на регулярной сетке), и \texttt{Variable\-Coeff\-Matrix} --- хранит и предоставляет доступ к коэффициентам, в общем случае различным для каждой ячейки. \texttt{Variable\-Coeff\-Matrix} используется как с коэффициентами, соответствующими подсетке, так и с коэффициентами, соответствующими основной сетке в случае разбиения по времени.
\end{itemize}

Основные алгоритмы, содержащиеся в программной реализации:
\begin{itemize}
    \item Управление работой метода NSG и переход исполнения из PICADOR в код модуля осуществляется через функции \texttt{void Fdtd\-Nsg::\-update\-Half\-B()} и \texttt{void Fdtd\-Nsg::\-updateE()}. Они в заданном порядке передают управление функциям, выполняющим обновление полей на основной сетке и подсетке, связывание, а также вывод промежуточных результатов расчёта.
    \item Обновления полей по соответствующим общему случаю неравномерной сетки формулам~(\ref{eq:fdtd-nonuniform-first}--\ref{eq:fdtd-nonuniform-last}) выполняются следующими функциями:

    \texttt{void generalUpdateHalfB(Grid* grid, FdtdCoeffMatrix* coeffs,\\ const GridRegion\& region);}

    \texttt{void generalUpdateE(Grid* grid, FdtdCoeffMatrix* coeffs,\\ const GridRegion\& region);}

    Обе функции принимают на вход сетку, хранящую значения поля, набор коэффициентов, используемых в формулах FDTD и область, в пределах которой необходимо произвести обновление. Новые значения поля записываются в объект, находящийся по указателю \texttt{grid}.
    \item Операции связывания, соответствующие формулам~(\ref{eq:front-ex-forward-coupling}--\ref{eq:back-ey-forward-coupling}, \ref{eq:front-bx-backward-coupling}--\ref{eq:back-by-backward-coupling}) оформлены в виде следующих двух методов:

    \texttt{void FdtdNsg::forwardCoupling();}

    \texttt{void FdtdNsg::backwardCoupling();}

    Эти методы оперируют данными экземпляра класса \texttt{Fdtd\-Nsg} а также экземпляром класса \texttt{Grid}, который управляется PI\-CA\-DOR. По этой причине данные методы не принимают параметров. Как и функции обновления полей, результат работы этих методов сохраняется в структурах данных модуля или PI\-CA\-DOR.
    \item Сопоставление ячеек подсетки и содержащих их ячеек основной сетки, выраженное формулами~(\ref{eq:sg-to-mg-index},~\ref{eq:mg-to-sg-index}) запрограммировано в методах:

    \texttt{int FdtdNsg::convertMaingridIndexToSubgrid(Axis axis, int index);}

    \texttt{int FdtdNsg::convertSubgridIndexToMaingrid(Axis axis, int index);}

    Эти методы принимают координатную ось, которой соответствует индекс, подвергающийся конвертации, и сам индекс ячейки (для первого метода --- в основной сетке, для второй --- в подсетке). Возвращаемое значение есть индекс ячейки в другой сетке (для первого метода --- в подсетке, для второго --- в основной сетке). При конвертации из подсетки в основную сетку возвращается индекс ячейки, содержащей указанную ячейку подсетки. При конвертации из основной сетки в подсетку возвращается индекс центральной ячейки, содержащейся в указанной ячейке основной сетки (сказанное справедливо, если ячейка основной сетке подвергается разбиению по указанной оси; в ином случае соответствие между ячейкой основной сетки и ячейкой подсетки однозначное).
    \item Элементарные возможности для вывода результатов реализованы в следующих методах:

    \texttt{void FdtdNsg::computeEnergy();}

    Данный метод вычисляет энергию электромагнитного поля во всей расчётной области, учитывая поле в подсетке и выводит её в файл.

    \texttt{void FdtdNsg::ETransfer();}

    \texttt{void FdtdNsg::BTransfer();}

    Данная пара методов копирует значения полей из подсетки в полость основной сетки для того, чтобы они могли быть выведены или визуализированы штатными средствами PI\-CA\-DOR.
\end{itemize}

Фрагменты исходного кода реализации представлены в~\hyperref[appendix]{Приложении A}.
%
%Схема работы модуля представлена на рис.~\ref{fig:workcycle-scheme}
%
%\begin{figure}[H]
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{workcycle-scheme}
%    \caption{Схема работы программной реализации}
%    \label{fig:workcycle-scheme}
%\end{figure}

